205 S. JOANNIS CHRYSOSTOMI ARCHIEP. CONSTANTINOP. 306
oj µόνον ἂν φευδῆ τὰ λεγόμενα ἧ, ἀλλὰ κἂν ἀληθῇ"  οὐδεμίαν οὐδενί ποτε παρεσχήκασι λαθὴν), ἀλλ᾽ ἵνα ὑμεῖς
ἐπεὶ καὶ ὁ Φαρισαῖος τὸν τελώνην οὐδὲν κατέθλαψεν, μµάθητε, ὅτι εἰ καὶ μοχθηροὺς εἴχετε πατέρας καὶ φορ-
ἀλλὰ καὶ ὠφέλησε, καίτοι γε ἀληθῇ περὶ αὐτοῦ λέγων:  τικοὺς διδασκάλους, οὐδὲ οὕτως ἀκίνδυνον ὑμῖν Μ.. οὐδὲ
ἡμεῖς δὲ ἑαυτοὺς τοῖς ἑσχάτοις τ-τερι6αλο5µεν κακοῖς * Μφαλ-ξ; β.ασφημ.εϊν αὐτοὺς xal λοιδορεῖσθαι. Ei γὰρ
ἐπεὶ καὶ 6 Φαρισαῖος καθ' ἑαυτοῦ vb ξίφος ὥθησε, καὶ ἐπὶ τῶν σωματικῶν γονέων σοφός τίς φησι, Κἄν ἀπο-
καιρίαν πληγὴν λαθὼν ἀπῆλθεν. Ἵνα οὖν µ.ξ καὶ 'Ι)χι.ι*ιΙ'Ξ:ςι Ξ)πη ω5γΐιν. ι:'ι;γι";…ν*ιιζι…ιιτ|τ"λξ:'.ζ΄ε' ;ΐλτάΞ ιαν.'»*Ξ-ι>*ι'ς ἀπο-
τὰ αὑτὰ πᾶάθωμεν, χρατῶμεν ἀχολάστου γλώττης. Ζεις, καθὼς αὑτοί σον; πολλῷ μᾶλλον ἐπὶ τῶν πνεν-
γὰρ τὸν τελώνην εἰπὼν κακῶς, οὗ διέφυγεν ἐκεῖνος, οἱ ματικῶν τοῦτον φυλάττεσθαι χρὴ τὸν νόµον, καὶ τὸν
τοὺς πατέρας ἡμῶν κακῶς λέγοντες, ποῖαν ἔξομεν &mo- " ἑκάττου βίον ἑαυτὸν ἕκαστον περιεργάζεσθαι καὶ πολυ-
λογίαν; εἰ τὸν ἀδελφὸν βλασφτμήσασα Μιρ.€α ἅπαζξ, '|τρ€ι'(ιι'.σ»νιεΖνι, ἵνα μὴ ἀκούσωμεν κατ' ἐχείνην τὴν …ιί-
τοσαύτην ἔδωχε δίκην, κοίας σωτηρίας ἡμῖν ωπ!.ς. ὅταν ῥαν, ΠΞοπρ:τά. τί ζΒλέπεις τὸ ώρ;οε π2 ἐν tf
μυρίαις xa0' ἑκάστην …ιέρ;ιν τοὺς ?ρχοντας πλύνωμεν !59Ξ!Ιιι.ι'Ι…ιιτ|» τοῦ ο1€ε.1ς;':ου σου, τὴν δὲ ἐν τῷ σῷ ὀφθα]-
ΜιδορΞαις; ΜΗ γάρ µοι τοῦτο λεγέτω T. ὅτι ἐκεῖνος ΐρ οὗ κατανοεῖς Óoxóv ; ΜιΈ 1'ξρ ὑποκριτῶν ἔργον, «b
Μωῦσής Μ' ψνήσοµαι γὰρ ΐ:!πεΐ; πξ ἐγὼ, ὅτι πιάτιε.ί.π"ι1 'ζ|-ι4|-οτ!€ι',|. Uiv καὶ πάντων ὁρώντων τὰς ysipa; φιλεῖν
Μαρία ἣν. "Αλλως δὲ, ΏΞ καὶ ι'ουτο'αντδ μάθῃς πφι?ς. ?ιΝ κξ€ο:ν. καὶ γονάτων ἅπτεσθαι, καὶ παρακαλεῖν
ὅτι εἰ καὶ ἐγκλημάτων ὑπεύθυνοι ὧσιν ol ἱερεῖ;, οὐδὲ ὑπὲρ αὐτῶν ώχω0ιι., καὶ δεοµένους βαπτίσµατος ἐπὶ
οὕτω σοι ιθέ|.ι.ι; :bv:xelvmv þio: u;:(v:.w, :;ωΐ:6 τί ;?; ξιείνωΣ φέέειν .Θι:ις>ιιι;,4,|οΓι.ιοι 8λϊ'τιΞ1. &; ἀγοραῖς 1ώς
φησι περὶ τῶν ἀρχόντων τῶν “ΙΙουδαϊκῶν ριστός * ύτων ἀγαθῶν αἰτίους ἡμῖν καὶ διαχόνους μυρίοις
Ἐπὶ τῆς Μωθσέως καθέδρας ἐκάθισαν ol γραμματεῖς — Κλύνειν ὀνείδεσιν,ἢ ἑτέρων ὀνειδιζόντων ἀνέχεσθαι. EL μὲν
καὶ ol Φαρισαῖοι: πάντα οὖν, ὅσα ἂν .λέγωσιν Duir — Yàp ἀληθῶς κακὺς ὁ πατῆρ, πῶς αὐτὸν ἀξιόπιστον εἶναι
ποιεῖ», xowire* κατὰ δὲ τὰ ἔργα αὐτῶν μὴ ποιεῖτε, νομίζεις διάχονον τῆς τῶν φρικτῶν ἑχείνων µυσταγωγίας ;
Kai st y:ym-;' az xeïpovA i;el;n»v a, ξ;ζ ϊζήλος ωξίε6ιµ ξ! ,ΐξ ΐιόέπωτος ξι:είνΐνέεϊνιι(λψοι3 δοκεῖ ξάζονος.ιτιΐς
ποὺς µαθητευοµένους; ᾿Αλλ᾽ ὅμως οὐδὲ οὕτω κατεθίθα- εχεν ἀνέχῃ κακῶὼς ἑτέρων λεγόντων αὐτὸν, καὶ οὔκ
σεν ω'ιτώξ ἀπὸ τῆς ἀξίας, οὐδὲ εὐκαταφρονήῆτους ἐποίη- ἐπιστομίζεις, οὐδὲ ἀγανακτεῖς , οὐδὲ δυσχεραίνεις, ἵνα
' — ety εἶναι τοῖς ἀρχομένοις: xal μάλα εἰκότως. El γὰρ  Ἱπαρὰ τοῦ Θεοῦ πολὺν τὸν μισθὸν ἀπολάθης, καὶ map'
ταύτης ἐπιλάδοιντο τῆς ξοΞσ(ας οἱ ά.ρχόµΐοι, ὀφθή- ' αὐτῶν αείνων'τών κατηγορούντων τὸν ἔπαινον; Κάν
σονται πάντας ἀποχειροτονοῦντες , καὶ ἐκ τοῦ Μµατξς γὰρ µυριάκις ιι!σν.κι-ι36ς;ι«:'ι:ιι!, πάντως ἐπαινέσονταί σε
καταθιθάζοντες. AtX τοῦτο καὶ Παῦλος τὸν Μ)χ;:έρέα τῶν ;#ι ά'|ϊ7!>Σέξ'7Ψι]'|17€!Ι τῆς περὶ τοὺς πατέρας κηδεµονίας: .
Ἰουδαίων ὑθρίσας, χαὶ εἰπὼν, Τύπτειν c& μέλλει ὅ ὥσπερ, ἂν μὴ τοῦτο ποιῶμεν, ἅπαντες ἡμῶν καταγνώ-
Θεὸς, τοῖχε κεκονιαµένε- xal σὺ κάθῃ κρίνων µε; ὅσουνται, καὶ αὐτοὶ ol κακῶς λέγοντες. Καὶ οὗ τοῦτο µό-
ἐπειδή τινων ἄχουσεν ἐπιστομιζόντων αὐτὸν, καὶ λεγόν- — vov Eal τὸ δεινὸν, ἀλλ᾽ ὅτι καὶ ἐκεῖ τὴν ἐσχάτην δώσο-
των, Τὸν ἀρχιερέα τοῦ Θεοῦ .ἰοιδορεῖς ; δεῖξαι βουλό- ξιεν Μ3ην. Θὐδὲν γὰρ οὕτω τὰς Ἐκκλησίας λυμαίνεται,
µιενζς, &ΐην ἀπονέμειν δεῖ τοῖς ἄρχουσι 'ι'Ρ|;ιιί|, αἰδῶ ?ι;ή! ιέ»ςι *=οι»'ι:ονξ|:ε!> &ΐόζημα . ;a.ï .ιιαΘά*ιτιρ- σῶμα µ62λΐτά ΐ;ΐ
τιμὴν, τί φησιν; Οὐκ ᾖδειν ὅτι ἀρχιερεὺς τοῦ Θεοῦ θεἰας συνδεδεµένον τῇ τῶν νευρῶν περιδολῇ, πολλὰς
?. Διὰ τοῦτο ;.αι Δαυϊδ παρανομοῦντα λαθὼν τὸν τίκτει τὰς ἀῤῥωστίας, καὶ ἀθίωτον ποιεῖ τὸν βίον: οὕτω
Σαοὺλ, καὶ φόνου πνέοντα, καὶ μυρίας ὄντα κολάσεως Χαὶ Ἐκκλησία, μὴ σφοδρᾷ χαὶ ἀῤῥαγεῖ τῇ τῆς ἀγάπης
ἄξιον, οὗ µόνον αὐτοῦ Ηις' ζωῆς Egelsato , ἀλλ᾽ οὔτε ἁλύσει ημδ€6ξημ€νη. μυρίους "!΄ζ.€'=€*'||7θ;*€Ι…'-'>*ζ€. καὶ τὴν
ῥῆμα φορτικὸν εἰς αὐτὺν ἐκθαλεῖν ὑπέμεινε: καὶ τὴν ξΒΡΥΨ ωυ.ΘεουΨ αὔξει, :ξα'|. πολλῶν πειρασμῶν γίνεται
Μτία; τίθησι λέγων, ὅτι Χριστὸς Kuplov ἐστίν. Οὐκ ζζξξΐω ;= ο::ι Ξ ;ι;Ξτ;Ρ:νξ6ΞΞΞ;ωΞξ;ζ ΐΖϊ
ἐντεῦθεν δὲ µόνον, ἀλλὰ καὶ ἑτέρωθεν ἐκ πολλῆς τῆς ν , M : Χ
περιουσίας ἔστιν ἰδεῖν, πῶς πόῤῥω που τὰ τῶν ἱερέων ΣηΞ ;ώλαΞιν ξ!παρα€τητον+παμσχενάµέυμεν, ΐ" π…ζλ"3ς
διορθοῦν τὸν ἀρχόμενον ἑστηχέναι ypf. Τῆς γὰρ-χιθω- ᾶς manpopev τὴν ζωὴν τὴν ἡμετ ραν, '' πρὺς ν
τοῦ ποτε ἀνατομένης ἐπειδ ες τῶν À i φημίαν τὴν γλῶτταν µεταθέντες,, τὸν ἑαυτῶν xaü' Exá-
, & ' μξι ΤΠο ΐ΄" 1 πν=ΐλτων ρχομένων πὲρὶ-'. ecry ἡμέραν περιεργαζώμεθα βίον, xat τὴν ἑτέρων ζωὲν
?εποµ έην'ΐΐ καταπίπτειν μέλλουσαν …ντ=…ς ἀνώρ- τῷ τὰ ἀπόῤῥητα μετὰ ἀχριθείας εἰδότι κρίνειν ἐπιτρέ-
ωσαν, Ev αὐτῷ τῷ χωρίῳ δίκην ἔδοσαν, ὑπὸ τοῦ Κυρίου ὤαντες, αὐτοὶ τὰ ἑαυτῶν ἁμαρτήματα χρίνωμεν. Οὕτω
ψ.ηγίντες'χαϊ νεχροὶ μείναντες. Καίτοι γε οὐδὲν ἄτοπον γὰρ καὶ τὸ τῆς γεέννης δυνησόµεθα διαφυγεῖν πῦρ.
ἐποίουν * Gb-aä Υ&Ρ άιΨέ'=Ρ.΄|Έ0Υ, ':üv mömöv, dD.' ώ΄ατρέ- 'Ωσ*;ςξΡ 'ΐ…&ρ οἱ τὰ άλ)…ότρια ι|ι:ολι|,-|=ραι(*,.οις΄ο|΄,χ,-τες χιχά.
πεσθαι Ε.έλΛουσαν καὶ χαταπίπτειν ἀνώρθουν. "AXX ἵνα «τῶν οἰκείων οὐδένα ποιοῦνται λόγον: (192] οὕτως ol δε-
be. πολλῆς περιουσίας μάθης tGv ἱερέων τὸ ἀξίωμα, καὶ  δοικότες εἰς τὸν ἑτέρων παρακύφαι βίον, πολλὴν ἑαυ-
πῶς οὗ %µις τὸν ὑποτεταγμένον καὶ bv τἀξει λαϊκῶν κτοῖς τῶν πεπλημμελημένων ποιήσονται τὴν φροντίδα-
&ζ" τοιαῦτα ἑπανορθοῦν, ἀπῤτεινεν αὐτοὺς iv µέσῳ — ol δὲ τὰ ἑαυτῶν ἀναλογιζόμενοι κακὰ, καὶ ταῦτα καθ'
τῳ Ήή9ειι τοὺς ἄλλους πάντας ἐκ πολλῆς φοθῶν τῆς ἑκάστην χρίνοντες τὴν ἡιέραν, καὶ δίκας ἑαυτοὺς ἁπαι-
ὑπερθολῆς, καὶ πείθων μηδέπστε τοῖς τῆς ἱερωσύνης τοῦντες, Έµερον ἔξουσι τότε τὸν δικαστήν. Kal τοῦτο ὁ
'ι=Ξ')σι.έπ|ει.|; dö;'n:m.:.-Ei '(&69 δη %έλλοξε! Ώ!αστζι &π!ιπρο- Ξξαιζλος &2λών ἔλεγεν: El γὰρ ἑαυτοὺς :κρι΄νοµεν, ωζι
φάσει του τὰ καχὼς γινόµενα διορθοῦν εἰς «b τῆς ἱερω- ἂν ἐκρινόμεθα ὑπὸ Kuplov. "Iv' οὖν διαφύγωμεν τὴν
οὖνης εἰσάγειν . ällf'wü; ἀξίωμα , οὔτε [191] πρόφασις «ῆφον ἐχείνην, πάντα tà ἄλλα ἀπέντες, περιεργαζώμεθα
ἐπιλείφει διορθώσεώς ποτε, οὔτε ἄρχοντα, οὔτε ἀρχόμε- τὴν ἑαυτῶν ζωῆν, καὶ κολάζωμεν τὸν )ογισμὸν τὸν
νον διαγνωσόµεθα, ἀναμεμιγμένων πάντων ἀλλῆλοις, ἁμαρτάνειν ἀναπείθοντα, καὶ κατανύττωμεν tb συν-
Καὶ pfj μὲ τις νομίσῃ τῶν ἱερέων χατεννωκότα ταῦτα — eibbc , καὶ λόγον ἑαυτοὺς ἀπαιτῶμεν τῶν πεπραγµένων
).έγε-|.κο (διὰ γὰρ τὴν τοῦ Θεοῦ χάριν, πολλὴν, ὡς καὶ ἡμῖν. Οὕτω γὰρ δυνησόµεθα κοῦφον τῶν ἁμαρτημάτων
ὑμεῖς ἴστε, τὴν ἐπιείχειαν ἐν ἄπασι» ἐπιδείχνυνται, καὶ  ποιῆσαντες vb φορτίον͵ συγγνώμης ἀπολαῦσαι πολλῆς,
᾽ -- 3 r
* Sic Coislin, melius, quam Morel, τὶ δὲ γένοιτ' &v τοῦ βίου καὶ τὸν παρόντα Blov μεθ᾽ ἡδονῆς διάγειν, καὶ τῶν μεὶ-
χτιρον. N b Hec, quie in Mor. manca erant, in Coisl. sic resutuuuigr
